+++
date = "2014-01-27T13:26:13+03:00"
draft = false
title = "Построение модели SARIMA с помощью Python+R"

+++

#### Введение

Добрый день, уважаемые читатели.

После написания <a href='http://habrahabr.ru/post/207160/'>предыдущего поста</a> про анализ временных рядов на Python, я решил исправить замечания, которые были указаны в комментариях, но при их исправлении я столкнулся с рядом проблем, например при построении сезонной модели ARIMA, т.к. подобной функции а пакете <a href="http://statsmodels.sourceforge.net/stable/index.html">statsmodels</a> я не нашел. В итоге я решил использовать для этого функции из <a href="http://r-project.org/">R</a>, а поиски привели меня к  библиотеке <a href="http://rpy.sourceforge.net/rpy2.html">rpy2</a> которая позволяетиспользовать функции из библиотек упомянутого языка. 

У многих может возникнуть вопрос "зачем это нужно?", ведь проще просто взять <b>R</b> и выполнить всю работу в нем. Я полность согласен с этим утверждением, но как мне кажется , если данные требуют предварительной обработки, то ее проще произвести на <b>Python</b>, а возможности <b>R</b> использовать при необходимости именно для анализа.

Кроме этого, будет показано как интегрировать результаты выдачи работы функции R в <a href="http://ipython.org/notebook.html">IPython Notebook.</a>

#### Установка и настройки Rpy2

Для начала работы надо установть <i>rpy2</i>. Сделать это можно с помощью команды:
pip install rpy2
Надо отметить что, для работы данной библиотеки необходим установленный язык <b>R</b>. Скачать его можно с <a href="http://www.r-project.org/">офф. сайта</a>.

Следующиее что необходимо сделать, это добавить нужные системные переменные. Для Windows добавить следующие переменные:<ul><li><i>PATH</i> - путь до R.dll и до R.exe (C:\Program Files\R\R-3.0.2\bin\i386, C:\Program Files\R\R-3.0.2\bin\i386)</li><li><i>R_HOME</i> - путь до папки в которую установлен R (C:\Program Files\R\R-3.0.2)</li><li><i>R_USER</i> - имя пользователя под которым загружен windows</li></ul>

Также производилась установка на Mac OS X, там данных манипуляций не потребовалось.

#### Начало работы

Итак, если вы работаете в <b>IPython Notebook</b>, нужно добавить инструкцию:


```
%load_ext rmagic
```

Данное расширение позволяет вызывать некторые функции <b>R</b> через <i>rpy2</i>, и выводит результат прямо в консоль IPython Notebook, что очень удобно (ниже будет показано как это сделать). Подробнее написано <a href="http://nbviewer.ipython.org/github/ipython/ipython/blob/3607712653c66d63e0d7f13f073bde8c0f209ba8/docs/examples/notebooks/rmagic_extension.ipynb">здесь</a>.

Теперь же загрузим, нужные библиотеки:


```
from pandas import read_csv, DataFrame, Series
import statsmodels.api as sm
import rpy2.robjects as R
from rpy2.robjects.packages import importr
import pandas.rpy.common as com
from pandas import date_range
```

Теперь, как и в предыдущей статье, загрузим данные и перейдем к недельным интервалам:


```
dataset = read_csv('DataSets/tovar_moving.csv',';', index_col=['date'], parse_dates=['date'], dayfirst=True)
otg = dataset.qty
w = otg.resample('w', how='sum')
w.plot(figsize=(12,6))
```

    <matplotlib.axes.AxesSubplot at 0x10bc50e50>

![png](/resource/sarima_predict_files/SARIMAPredict_18_1.png)


Итак, из графика можно заметить ежегодную сезонность (52 недели) и ярко выраженный тренд. Поэтому перед построением модели нам необходимо избавиться от тренда и сезонности.

#### Предварительный анализ данных

Итак для начала, прологорифмируем исходный ряд, для выравнивания значений: 


```
w_log = log(w)
w_log.plot(figsize=(12,6))
```




    <matplotlib.axes.AxesSubplot at 0x10bc84f50>




![png](/resource/sarima_predict_files/SARIMAPredict_22_1.png)


Как видно у нас в графике присутствует сезонность и соответственно ряд не стационарен. Проверим это с помощью теста Дикки-Фулера, который проверяет гипотизу о наличии единичных корней и соотвтвенно если они есть ряд будет не стационарным. Как провести данный тест с помощью библиотеки <b>statsmodels</b>, я показывал в прошлый раз. Сейчас я продемонстрирую как это можно сделать с помощью функции <a href="http://www.inside-r.org/packages/cran/tseries/docs/adf.test">adf.test()</a> из <b>R</b>.

Итак, данная функция находится в R-ой библиотеке <a href="http://cran.r-project.org/web/packages/tseries/index.html">tseries</a>. Она предназначена для анализа временных рядов и устанавливается дополнительно. Загрузить нужную библиотеку можно с помощью функции <a href="http://rpy.sourceforge.net/rpy2/doc-dev/html/robjects_rpackages.html?highlight=importr#rpy2.robjects.packages.importr">importr()</a>.


```
stats = importr('stats')
tseries = importr('tseries')
```

Можно заметить, что кроме <i>tseries</i>, мы загрузили еще и библиотеку <i>stats</i>. Она нам понадобитьсядля преобразования типов.

Теперь необходимо перевести данные из типа Python в тип понятный R. Сделать это можно с помощью функции <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/r_interface.html">convert_to_r_dataframe()</a> на вход которой подается DataFrame, а на выходе получается вектор для R


```
r_df = com.convert_to_r_dataframe(DataFrame(w_log))
```

Итак, вектор есть следующим шагом надо перевести его в формат временного ряда. Для этого в R существует функция <a href="http://stat.ethz.ch/R-manual/R-patched/library/stats/html/ts.html">ts()</a>, вызов ее будет выглядеть так:


```
y = stats.ts(r_df)
```

Предварительная подготовка данных закончена и мы можем вызвать нужную нам функцию:


```
ad = tseries.adf_test(y, alternative="stationary", k=52)
```

В качестве параметров ей передается временный ряд и кол-во лагов, для которых будет расчитываться тест. В экономических моделях принято брать данное значение равное году, а т.к. данные у нас еженедельные, а в году 52 недели, поэтому параметр имеет такое значение.

Теперь в переменной <i>ad</i> содержится R-объект. Его структура описана в виде списка, описание которого мне найти не удалось. Поэтому с помощью визуального анализа я написал код, который выводит результат работы функции в понятном виде:


```
a = ad.names[:5]
{ad.names[i]:ad[i][0] for i in xrange(len(a))}
```




    {'alternative': 'stationary',
     'method': 'Augmented Dickey-Fuller Test',
     'p.value': 0.23867869477446427,
     'parameter': 52.0,
     'statistic': -2.8030060277420006}



Исходя из результатов теста, на исходный ряд не стационарен. Соответственно теперь проверим на стационарность ряд первых разностей.

Для начала получим первые разности с помощью Python, а затем применим ADF-тест:


```
diff1lev = w.diff(periods=1).dropna()
print 'p.value: %f' % sm.tsa.adfuller(diff1lev, maxlag=52)[1]
```

    p.value: 0.000000



```
diff1lev.plot(figsize=(12,6))
```




    <matplotlib.axes.AxesSubplot at 0x107d827d0>




![png](/resource/sarima_predict_files/SARIMAPredict_39_1.png)


Ряд первых разностей, по итогам теста, оказался стационарным. А график помогает нам убедиться, что тенденция отсутствует. Осталось избавиться от сезонности.

Для этого нужно взять сезонную разность, от нашего получившегося ряда. Подробнее можно прочитать <a href="https://onlinecourses.science.psu.edu/stat510/?q=node/67">тут</a>. Если полученный ряд будет стационармы необходимо будет вязть его превую разность и проверить ее.

Возьмем сезонную разность:


```
diff1lev_season = diff1lev.diff(52).dropna()
```

Проверим ее на стационарность с помощью ADF-тест из R:


```
r_df = com.convert_to_r_dataframe(DataFrame(diff1lev_season))
y = stats.ts(r_df)
ad = tseries.adf_test(y, alternative="stationary", k=52)
a = ad.names[:5]
{ad.names[i]:ad[i][0] for i in xrange(len(a))}
```




    {'alternative': 'stationary',
     'method': 'Augmented Dickey-Fuller Test',
     'p.value': 0.551977997289418,
     'parameter': 52.0,
     'statistic': -2.0581183466564776}



Итак, ряд не стационарен, возьмем его первые разности:


```
diff1lev_season1lev = diff1lev_season.diff().dropna()
print 'p.value: %f' % sm.tsa.adfuller(diff1lev_season1lev, maxlag=52)[1]
```

    p.value: 0.000395


Получившийся ряд стационарен. Теперь можно перейти к построению модели 

#### Построение модели.

Итак, предварительный анализ закончен, и мы можем перейти к построению <i>сезонной модели ARIMA</i> <b>(SARIMA)</b>.

Общий вид данной модели $ARIMA(p,d,q)(P,D,Q)_s$

В этой модели параметры обозначают следующее:

<ul>
<li>$p$ - порядок модели $AR(p)$</li>
<li>$d$ - порядок интегрирования исходных данных</li>
<li>$q$ - порядок модели $MA(q)$</li>
<li>$P$ - порядок сезонной составляющей $SAR(P)$</li>
<li>$D$ - порядок интегрирования сезонной составляющей</li>
<li>$Q$ - порядок сезонной составляющей $SMA(Q)$</li>
<li>$s$ - размерность сезонности(месяц, квартал и т.д.)</li>
</ul>

Как определять <b>p</b>, <b>d</b>, <b>q</b>, я показывал в прошлый раз. Сейчас я опишу определять порядок сезонных составляющих <b>P</b>,<b>D</b>,<b>Q</b>. 

Начнем с определения параметра <b>D</b>. Он определет порядок интегрированности сезонной разности, т.е. в нашем случае он равен <b>1</b>. Для определения <b>P</b> и <b>Q</b> нам как и прежде надо построить коррелограммы <i>ACF</i> и <i>PACF</i>  


```
fig = plt.figure(figsize=(12,8))
ax1 = fig.add_subplot(211)
fig = sm.graphics.tsa.plot_acf(diff1lev_season1lev.values.squeeze(), lags=150, ax=ax1)
ax2 = fig.add_subplot(212)
fig = sm.graphics.tsa.plot_pacf(diff1lev_season1lev, lags=150, ax=ax2)
```


![png](/resource/sarima_predict_files/SARIMAPredict_56_0.png)


Из гарфика <i>PACF</i> видно, что порядок AR будет <b>p=4</b>, а по <i>ACF</i> видно, что порядок MA <b>q = 13</b>, т.к. 13 лаг - это последний лаг отличный от 0.  

Теперь перейдем к сезонным составляющим. Для их оценки надо смотреть на лаги кратные размеру сезонности, т.е., если для нашего примера, сезонность 52, то надо рассматривать лаги 52, 104, 156, ...

В нашем случае параметры <b>P</b> и <b>Q</b> будут равны 0 (это видно если посмотреть на ACF и PACF на указанных выше лагах).

В результате наших исследований мы получили модель $SARIMA(4,1,13)(0,1,0)_{52}$

Как было указано в начале данной статьи, что найти способы построения данной модели на Python я не нашел, поэтому я принял решение воспользоваться для это функцией <a href="http://stat.ethz.ch/R-manual/R-patched/library/stats/html/arima.html">arima()</a> из R. В качестве параметров ей передаются порядок модели ARIMA и, при необходимости, порядок сезонной составляющей. Но перед вызовом ее необходимо подготовить некоторые данные.

Для начала переведем наш исходный набор в формат R и переведем в формат временного ряда.


```
r_df = com.convert_to_r_dataframe(DataFrame(w))
y = stats.ts(r_df)
```

Порядок модели передается в качестве вектора R, поэтому давайте создадим его:


```
order = R.IntVector((4,1,13))
```

Так же в качестве параметра сезонной составляющей передается список, который содержит ее порядок и размер периода:


```
season = R.ListVector({'order': R.IntVector((0,1,0)), 'period' : 52})
```

Теперь мы готовы к тому, чтобы построить модель:


```
model = stats.arima(y, order = order, seasonal=season)
```

Итак наша модель готова и можно перейти к построению прогноза на ее основе.

#### Проверка адекватности модели

Итак для проверки адекватности модели надо проверить соответвуют ли остатки модели "белому шуму". Проверим это проведя Q тест и проверим корреляцию остатков. Для этого в R существует функция <a href="">tsdiag()</a>, в качестве параметра передается модель и количество лагов для теста.

Вызвать данную функцию можно так: 


```
%Rpush model
%R tsdiag(model, 100)
```


![png](/resource/sarima_predict_files/SARIMAPredict_74_0.png)


В первой строке инструкция <b><i>%Rpush</i></b> загружает объекты для использования в R. Иструкция <b><i>%R</i></b> во второй строке вызывает код в формате языка R. Данная конструкция работает в <b>IPython Notebook</b>.

Из графиков выше можно заметить, что остатки независимы (это видно по <i>ACF</i>). Кроме того из графика Q-статистики можно заметить что во всех точках значение p-value больше уровня значимости, из этого можно сделать вывод, что остатки, с большой вероятностью, являются "белым шумом".

#### Прогнозирование

Для прогонизования нужно подгрузить библиотеку <a href="http://cran.r-project.org/web/packages/forecast/index.html">forecast</a>


```
forecast = importr('forecast')
```

Вывести результы прогнозирования можно двумя способами.

<b>Способ 1.</b> Это использовать возможности интеграции IPython и R. Который был показан в предыдущем разделе:


```
%R plot(forecast(model))
```


![png](/resource/sarima_predict_files/SARIMAPredict_82_0.png)





    array([[  2.86328082e+006,   2.92010002e+006,   2.67021783e+006,
              3.32234825e+006,   3.71572899e+006,   3.16813442e+006,
              3.71351448e+006,   3.58056771e+006,   4.10672158e+006,
              3.81160883e+006,   3.05720475e+006,   3.34268377e+006,
              3.51950286e+006,   3.60200198e+006,   3.69009069e+006,
              3.99953781e+006,   3.74356371e+006,   3.41705537e+006,
              3.46488074e+006,   3.58134846e+006,   2.98063306e+006,
              3.11447713e+006,   2.95918780e+006,   3.85447359e+006,
              3.38496693e+006,   3.54933738e+006,   3.85404795e+006,
              4.02177934e+006,   3.81534290e+006,   3.71247703e+006,
              4.08066095e+006,   3.09674911e+006,   3.45913030e+006,
              4.12116394e+006,   4.38041861e+006,   3.67277888e+006,
              4.01818926e+006,   4.30706638e+006,   4.48838829e+006,
              3.94701251e+006,   3.48191975e+006,   3.27344791e+006,
              2.98512555e+006,   1.78136352e+006,   3.15110750e+006,
              2.87244114e+006,   3.48920326e+006,   3.78156529e+006,
              4.11129897e+006,   4.08708516e+006,   4.15437300e+006,
              2.64186310e+006,   3.47456204e+006,   3.53057776e+006,
              3.27733315e+006,   3.93565640e+006,   4.32168433e+006,
              3.78070425e+006,   4.32168058e+006,   4.19031857e+006,
              4.71762108e+006,   4.41922407e+006,   3.66919343e+006,
              3.95040203e+006,   4.13044368e+006,   4.21131835e+006,
              4.29928330e+006,   4.61033621e+006,   4.35186729e+006,
              4.02804212e+006,   4.07361934e+006,   4.19145488e+006,
              3.59044283e+006,   3.72360240e+006,   3.56967591e+006,
              4.46332474e+006,   3.99532143e+006,   4.15864631e+006,
              4.46377298e+006,   4.63171833e+006,   4.42457782e+006,
              4.32267723e+006,   4.68989169e+006,   3.70673217e+006,
              4.06871653e+006,   4.73075371e+006,   4.99034249e+006,
              4.28215545e+006,   4.62817093e+006,   4.91653065e+006,
              5.09817809e+006,   4.55671468e+006,   4.09148610e+006,
              3.88331023e+006,   3.59462213e+006,   2.39120274e+006,
              3.76070143e+006,   3.48214146e+006,   4.09894005e+006,
              4.39115180e+006,   4.72109904e+006,   4.69666591e+006,
              4.76412827e+006,   3.25152171e+006],
           [  3.27000000e+002,   3.28000000e+002,   3.29000000e+002,
              3.30000000e+002,   3.31000000e+002,   3.31000000e+002,
              3.30000000e+002,   3.29000000e+002,   3.28000000e+002,
              3.27000000e+002,   3.26000000e+002,   3.25000000e+002,
              3.24000000e+002,   3.23000000e+002,   3.22000000e+002,
              3.21000000e+002,   3.20000000e+002,   3.19000000e+002,
              3.18000000e+002,   3.17000000e+002,   3.16000000e+002,
              3.15000000e+002,   3.14000000e+002,   3.13000000e+002,
              3.12000000e+002,   3.11000000e+002,   3.10000000e+002,
              3.09000000e+002,   3.08000000e+002,   3.07000000e+002,
              3.06000000e+002,   3.05000000e+002,   3.04000000e+002,
              3.03000000e+002,   3.02000000e+002,   3.01000000e+002,
              3.00000000e+002,   2.99000000e+002,   2.98000000e+002,
              2.97000000e+002,   2.96000000e+002,   2.95000000e+002,
              2.94000000e+002,   2.93000000e+002,   2.92000000e+002,
              2.91000000e+002,   2.90000000e+002,   2.89000000e+002,
              2.88000000e+002,   2.87000000e+002,   2.86000000e+002,
              2.85000000e+002,   2.84000000e+002,   2.83000000e+002,
              2.82000000e+002,   2.81000000e+002,   2.80000000e+002,
              2.79000000e+002,   2.78000000e+002,   2.77000000e+002,
              2.76000000e+002,   2.75000000e+002,   2.74000000e+002,
              2.73000000e+002,   2.72000000e+002,   2.71000000e+002,
              2.70000000e+002,   2.69000000e+002,   2.68000000e+002,
              2.67000000e+002,   2.66000000e+002,   2.65000000e+002,
              2.64000000e+002,   2.63000000e+002,   2.62000000e+002,
              2.61000000e+002,   2.60000000e+002,   2.59000000e+002,
              2.58000000e+002,   2.57000000e+002,   2.56000000e+002,
              2.55000000e+002,   2.54000000e+002,   2.53000000e+002,
              2.52000000e+002,   2.51000000e+002,   2.50000000e+002,
              2.49000000e+002,   2.48000000e+002,   2.47000000e+002,
              2.46000000e+002,   2.45000000e+002,   2.44000000e+002,
              2.43000000e+002,   2.42000000e+002,   2.41000000e+002,
              2.40000000e+002,   2.39000000e+002,   2.38000000e+002,
              2.37000000e+002,   2.36000000e+002,   2.35000000e+002,
              2.34000000e+002,   2.33000000e+002],
           [  2.32000000e+002,   2.31000000e+002,   2.30000000e+002,
              2.29000000e+002,   2.28000000e+002,               nan,
                          nan,               nan,   1.33685735e-312,
              3.43763318e-312,               nan,               nan,
                          nan,               nan,               nan,
              2.71615461e-312,   1.08221785e-312,               nan,
              3.18299369e-313,   1.95223613e-312,   3.24665356e-312,
              1.06099790e-312,               nan,               nan,
                          nan,               nan,   2.41907520e-312,
                          nan,               nan,   3.20421364e-312,
                          nan,   2.54639495e-312,               nan,
              1.54905693e-312,               nan,               nan,
              6.22522714e-322,               nan,               nan,
              1.86735630e-312,   3.73471259e-312,               nan,
              3.33153339e-312,               nan,   1.37929726e-312,
                          nan,   2.54639495e-313,   1.88857625e-312,
              2.31584178e+077,   2.68156175e+154,               nan,
              3.62861280e-312,               nan,  -3.17631000e+005,
              1.27835000e+005,  -6.29130000e+004,  -5.41132000e+005,
              6.80077000e+005,  -1.65948000e+005,   3.16545000e+005,
             -5.98810000e+005,   3.03810000e+004,   7.14838000e+005,
              7.33400000e+003,  -5.11113000e+005,  -1.63681000e+005,
              2.48866000e+005,  -8.33843000e+005,   3.27470000e+005,
              7.05885000e+005,   2.23397000e+005,  -6.64684000e+005,
              2.06484000e+005,   4.83778000e+005,  -8.78890000e+004,
             -6.18262000e+005,  -1.17473000e+005,  -2.12759000e+005,
             -2.56776000e+005,  -6.36738000e+005,   1.70896600e+006,
              5.09440000e+004,   8.31320000e+004,  -2.30170000e+005,
              3.42785000e+005,  -1.56883000e+005,   5.75541000e+005,
             -1.06717900e+006,  -1.79730693e-007,  -9.69908273e-009,
              3.18329571e-009,   1.14056818e-008,   8.97916272e-008,
              1.58627183e-008,   2.77473949e-008,   3.45141778e-008,
              5.56086009e-008,   5.76118665e-008,   3.53865842e-008,
              1.07705809e-007,   4.42468744e-008,  -2.60276451e-009,
              9.48250696e-008,   7.76501800e-008]])



<b>Способ 2.</b> Второй способ это сделать прогноз с помощью библиотеки <i>forecast</i>, а потом перевести результат в во временную серию pandas и вывести их на экран. Код который будет выполнять написан ниже:

```
f = forecast.forecast(model) #строим прогноз
pred = [i[1] for i in f[3].iteritems()] #парсим результат
dt = date_range(w.index[-1], periods=len(pred)+1,freq='W')[1:] #создаем индекс из дат
pr = Series(pred, index = dt)  #записываем данные в TimeSeries
```

Теперь выведем результат на экран

```
w.plot(figsize=(12,6))
pr.plot(color = 'red')
```

    <matplotlib.axes.AxesSubplot at 0x1066732d0>

![png](/resource/sarima_predict_files/SARIMAPredict_86_1.png)

#### Заключение

В качестве заключения хотелось бы отметить, что для более точного анализа сезонности нужно иметь данные с 7-10 сезонами. Кроме того, хотелось бы сказать большое спасибо werwooolf за оказанную помощь в процессе подготовки статьи.

В данной статье я постарался показать как строить сезонную модель ARIMA, а также показал как можно использовать связку языков R и Python для анализа данных. Я думаю специалисты и по одному и подругому языку найдут как эффективно применить описанную связку.
